日本影視的香港根 香港改變了日本

《半斤八兩》是1976年香港賣座冠軍電影，首輪公映取得港幣800萬成績而打破票房開阜紀錄。1979年，改用Mr Boo! 作為號召，在日本創下10億日元票房奇跡，隨後上映的幾部許氏兄弟喜劇電影皆以 Mr. Boo! 作為標題。

不經不覺，本港一代笑匠許冠英已逝世近一個月，其喪禮亦於早前低調地舉行。雖然沒有公眾的悼念儀式，但在曾因他笑過，甚至笑中帶淚的香港人心中，都會默默懷念這位老朋友，為他及他的兄弟、親友，送上慰問及祝福。原來除了香港人，這幾位曾為香港人炮製過不少「笑彈」的許氏三兄弟「Mr.Boo」，亦為世界不同地方的影迷帶來歡笑。

在日本的Mr. Boo
文／佐保暢子

許冠英先生的訃告，真令我沮喪。在日本的好多許兄弟粉絲都陸續在網上對他表示哀悼。

健吾さん，有沒有聽過「Mr.Boo」？

Mr.Boo就是許兄弟。不知道為何取了這個名，日本電影發行商如此決定了。1970年代末到1980年代中期，日本人都看他們的電影而哈哈大笑。現在年紀40歲以上的日本人都認得許冠文、許冠英和許冠傑三兄弟，不過，立刻想起的還是「Mr.Boo」的名字。

當時除了戲院之外，日本的電視台都播放，日本全國就有了很多粉絲了。我都是其中一個。日本也有笑劇，但他們的電影完全不一樣。1970至80年代，日本人看甚麼呢？

可能我有點古怪，我看的都是日本傳統的落語或者相聲。我在小學參加了落語俱樂部而自學落語，在學校宴會上表演過呢，哈哈。落語是一個人坐著談笑話，動作很少，以很細緻的手勢、表情以及眼睛的動作來表達不同人物，一把風扇就代替各種不同的工具；比如，筷子、毛筆、魚竿等等。表演落語有很多規矩，要背唸故事亦要練習每個情節的小小動作。

「靜」與「動」的笑

比較日與港的「笑」有甚麼分別，簡單地說，日本傳統的「笑」是「靜」，相反地「Mr.Boo」的「笑」是「動」。我在一直看日本傳統「笑劇」而長大，在如此環境之下，首次看到《半斤八両》、《賣身契》(日語題目：《Mr.Boo》以及《Mr.Booインベーダー大作戦》)等等，有如何反應呢？這簡直是個文化衝突。我從來沒有看過那麼誇張的笑劇，我就拍掌大笑了。

每部作品富有社會諷刺，雖然反映香港社會的各種局面，但日本人都明白這些生活中的煩惱。約一個半小時的故事裡面不停地出現搞笑畫面，就像打機關槍那樣出現在我們眼前，我從來沒有看過那麼誇張的笑劇。有些人指Mr.Boo改變了日本人對笑劇的概念。我都同意他們的說法。日本的落語和相聲演員都受到了影響。80年代初開始了北野武等來自落語以及相聲演員所演出的搞笑節目《オレたちひょうきん族》，在日本大受歡迎。有人指這個節目都受到《Mr.Boo》的影響。

《Mr.Boo》系列電影的成功的背後，也有翻譯版的成功。日本人所看的電視版《半斤八両》等全是日語配音。許冠文的配音員廣川太一郎，因為把原音直接翻譯過來就不太難懂，所以廣川加了絕妙的措詞令觀眾大笑，後來他一直做許冠文的配音員。你知不知道《半斤八両》上誰做許冠傑的配音，是當時叫做ツービート（Two Beat）的相聲演員北野武。北野的相聲隊的搭檔做了許冠英的配音。

原音版更暢快

當時，我沒有想過自己將來能夠聽懂原音版。後來，有機會再看原音版DVD，重新能夠認識《Mr.Boo》了。長大後再看，就有不同的感受。也許我已到香港生活，對電影背景了解比以前更深。大家看笑劇，對甚麼覺得可笑。除了大家笑滑稽動作之外，含諷刺意的各種搞笑情節。70年代至80年代初，港日打工仔看許三兄弟的電影，哈哈大笑，心腸暢快。還有，吸引大家的是三兄弟的不同角色。三兄弟的絕妙搭配令本來很荒誕的笑劇更有現實感，才令人大笑而消除現實生活的鬱憤。

同時，我學了廣東話才發覺到「蠢」、「傻」、「懵」、「笨」、「鈍」、「癡」、「呆」……也許日語有點缺乏描寫笨蛋人物的類型分別。雖然日語中都有幾個，不過可以用「馬鹿（バカ・Baka）」代替這些字了。我想，廣東話比日本發達洞察人物的辭彙，這樣的語言世界就令香港笑劇更有意思。但我覺得能夠演出那些人物的演員並不多。我學好了廣東話，重新看《Mr.Boo》系列的電影就發覺到，許冠英先生是個能夠飾演這些不同人物的笑劇演員。

時代不同，觀眾對笑劇的要求都不同，但我覺得大家對甚麼覺得可笑的東西不會容易改變。五、六年前在日本限量出售一套《Mr.Boo》系列電影DVD的時候，令看其電影長大的日本粉絲欣喜雀躍。我昨天到Tsutaya（租賃或銷售光碟的連鎖店）去，借了幾部《Mr.Boo》，重溫了廣東話版以及日語配音版而再哈哈大笑。

2004年，我跟許冠傑的超級粉絲的日人好友一起到紅館去看了許冠傑的演唱會，能夠親眼看到三兄弟。我是許兄弟的粉絲，三十多年的夢想終於能夠實現了。

可是，見到許冠文、許冠英、許冠傑三兄弟的機會不再有了。

我想在此感謝許冠英先生給我們帶來的快樂。